\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\title{複素関数論 第4回}
\author{201311350 河原 悟}
\begin{document}
\maketitle
\section{$x^n=1$の一般解}
原始$n$乗根、n-th primitive root

$z=1\cdot e^{i\theta}=1$
\begin{flalign*}
    z^n=&1\cdot e^{in\theta}=1=e^{2k\pi}\\
    z=&e^{\frac{2k\pi}{n}} \left(k=0,1,2,3,\dots\right)
\end{flalign*}

$n=2$のとき、$z=e^0,e^1,e^2,\dots =1,-1,1,-1,\dots$

\section{三角関数の加法定理}
\begin{flalign*}
    e^{i\theta_1}e^{i\theta_2}=&e^{i\left(\theta_1+\theta_2\right)}\\
    =&\left(\cos\theta_1+i\sin\theta_1\right)(\cos\theta_2+i\sin\theta_2)\\
    =&\underbrace{\left(\cos\theta_1\cos\theta_1-\sin\theta_1\sin\theta_2\right)}_{=\cos\left(\theta_1+\theta_2\right)}+i\underbrace{\left(\sin\theta_1\cos\theta_2+\cos\theta_1\sin\theta_1\right)}_{=\sin\left(\theta_1+\theta_2\right)}
\end{flalign*}
\section{複素関数の微分}

\begin{flalign*}
    f(z)=&u(x, y)+iv(x, y)\\
    f(z)=&z^2=\left(x+iy\right)^2=\frac{x^2-y^2}{u(x, y)}+\frac{2xyi}{v(x, y)}
\end{flalign*}

複素関数には割り算が使えるので微分できそう。

\begin{flalign*}
    f'(x)=&\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
\end{flalign*}

極限を$+$から攻めたときと$-$から攻めたときの値が一致したとき微分可能

複素平面上では方向は無限にあるが、たかだか2次元
\begin{itemize}
    \item 実軸方向 $\Delta x$
    \item 虚軸方向 $\Delta y$
    \item $\Delta z =\Delta x+i\Delta y$
\end{itemize}
それが一致すればよい。

\begin{flalign*}
    &\left\{ \begin{array}{l}
            z=x+iy\\
            f(z)=u(x,y)+iv(x, y)
    \end{array} \right.\\
    &\Delta z=\Delta x+i\Delta y\\
    &f'(z)=\lim_{\Delta z\rightarrow 0}\frac{f\left(z+\Delta z\right)-f\left(z\right)}{\Delta z}\\
    &\left\{
        \begin{array}{ll}
            実軸方向 & \Delta y=0 \therefore \Delta z=\Delta x\\
            虚軸方向 & \Delta y = 0 \therefore \Delta z=i\Delta y
        \end{array}
    \right.\\
    &f(z+\Delta z)=u(x+\Delta x, y + \Delta y)+iv(x+\Delta x, y+\Delta y)
\end{flalign*}

\begin{enumerate}
    \item 実軸方向 $\Delta z=\Delta x(\Delta y =0)$

        \begin{flalign*}
            f'(z)=&\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{u(x+\Delta x, y)+iv(x+\Delta x, y)-u(x, y)-iv(x, y)}{\Delta x}\\
            =&\underbrace{\lim_{\Delta \rightarrow 0}\frac{u(x+\Delta x+y)-u(x, y)}{\Delta x}}_{u(x, y)をxで偏微分したもの}+%
                i\underbrace{\lim_{\Delta x \rightarrow 0}\frac{v(x+\Delta x, y) - v(x, y)}{\Delta x}}_{v(x, y)をxで偏微分したもの}\\
                =&\frac{\partial u\left(x, y\right)}{\partial x}+i\frac{\partial v\left(x, y\right)}{\partial x}=u_x+iv_x
        \end{flalign*}

    \item 虚軸方向 $\Delta z=\Delta y(\Delta x = 0)$

        \begin{flalign*}
            f'(z)=&\lim_{\Delta y \rightarrow 0}\frac{u(x,y+\Delta y)+iv(x,y+\Delta y)-u(x, y) - iv(x, y)}{i\Delta y}\\
            =&{\lim_{\Delta y \rightarrow 0}\frac{v(x, y+\Delta y)-v(x, y)}{\Delta y}}-i\lim_{\Delta y \rightarrow 0}\frac{u(x, y+\Delta y)-u(x, y)}{\Delta y}\\
            =&\frac{\partial v(x, y)}{\partial y}-i\frac{\partial u(x, y)}{\partial y}=v_y-iu_y
        \end{flalign*}
\end{enumerate}

これより、
\[
    \left\{
        \begin{array}{lr}
            u_x=v_y & \left(実部の等しさ\right)\\
            v_x=-u_y & \left(虚部の等しさ\right)
        \end{array}
    \right.
\]

のとき\textbf{微分可能}。(コーシーリーマンの式)

$f(z)=z^2=(x+iy)^2=\underset{u}{(x^2-y^2)}+i\underset{v}{2xy}$

\begin{flalign*}
    \left\{
        \begin{array}{c}
            u_x=2x\\
            v_y=2y
        \end{array}
    \right.
    &\left\{
        \begin{array}{c}
            v_x=2y\\
            -u_y=2y
        \end{array}
    \right.
\end{flalign*}

{\HUGE\textbf{オッ}}
\end{document}

